%% ============================================
%% 115年度教育部教學實踐研究計畫
%% 肆、研究設計與執行規劃
%% ============================================

\subsubsection{研究設計與執行規劃}

\paragraph{研究設計}

本研究採用\textbf{前後測對比設計}（pre-post comparison design），參考研究方法學相關論述\cite{creswell2018research}，整合量化與質性資料。分析策略著重可操作性與可重現性。

\paragraph{研究問題}

本研究針對以下四個核心問題進行探討：

\begin{enumerate}
\item \textbf{研究問題一（學習成效）}：在三階段AI鷹架漸退模式下，學生的Python程式設計能力是否顯著提升？
\item \textbf{研究問題二（學習行為轉變）}：學生對AI工具的依賴程度與自我調節學習能力，在三階段教學中如何轉變？
\item \textbf{研究問題三（學習歷程分析）}：不同階段的AI鷹架設計，如何影響學生的學習策略與問題解決歷程？
\item \textbf{研究問題四（學習者觀點）}：學生對AI輔助程式設計學習的態度、使用經驗與學習反思為何？
\end{enumerate}

\paragraph{研究架構}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
\item \textbf{自變項}：三階段AI鷹架教學介入（引導期→轉換期→自主期）
\item \textbf{依變項}：Python程式設計能力、AI依賴程度、自我調節學習能力、學習行為模式
\item \textbf{控制變項}：教學內容、授課教師、上課時數
\end{itemize}

\paragraph{研究對象}

國立東華大學114學年度第二學期「程式設計與應用」通識課程修課學生，預估50-60人。研究對象為非資訊科系學生，來自人文、理工、管理等不同學院，無程式設計經驗或僅有基礎經驗。

\paragraph{研究工具}

\paragraph{工具一：Python程式設計能力測驗}

測驗架構參考CS50P課程設計與內容\cite{cs50p2024}，包含選擇題與程式撰寫題，涵蓋理解、應用、分析、創造四個認知層次。僅描述施測方法與題型設計原則，本計畫不進行效度、預試與信度結果報告。

\paragraph{工具二：AI依賴與自我調節學習量表}

包含AI使用態度分量表（12題）與SRL能力分量表（23題），採用Likert 5點量表。僅描述題構與施測流程，本計畫不報告建構效度與信度數值。

\textbf{施測時間}：第6週（引導期末）、第12週（轉換期末）、第17週（自主期末），共三次施測。

\paragraph{短版量表說明} 為降低施測負擔並提升完測率,本計畫三時點皆採用短版題構(總題數16–20題),涵蓋目標設定、計畫監控、策略調整、反思與AI使用品質等核心面向;施測時間控制於15分鐘內,計算各構念總分以簡化後續分析。

\paragraph{工具三：PBL專題評量規準}

評量向度：程式碼正確性（30\%）、問題分析深度（25\%）、介面設計（20\%）、創意應用（15\%）、學習反思（10\%）。僅說明評分構面與規準設計，本計畫不報告評分者間信度數值。

\paragraph{工具四：AI互動紀錄}

學生互動資料之分析與分類，參考既有研究提出的架構\cite{prather2024weird}。

\paragraph{日誌欄位設計} 問題類型、先嘗試步驟、AI提示摘要、採納或拒絕理由、修正重點與驗證方式（測試/輸入輸出檢查）。每週建議提交3–5筆紀錄，期中與期末彙整自我觀察。

\paragraph{工具五：學習反思報告}

每4週撰寫1次（共4次），質性分析採用主題分析法\cite{braun2006thematic}。

\paragraph{工具六：焦點團體訪談}

第12週進行2場訪談，每場6-8人，約60分鐘。

\paragraph{資料蒐集時程}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{資料蒐集時程與研究問題對應}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|l|m{5.5cm}|m{5cm}|}
\hline
\textbf{時間} & \textbf{資料類型} & \textbf{對應研究問題} \\
\hline
第2週 & Python前測 & 研究問題一：學習成效 \\
\hline
第6週 & 第一次量表施測（引導期末）、反思報告(1) & 研究問題二：學習行為轉變 \\
\hline
第10週 & 反思報告(2) & 研究問題四：學習者觀點 \\
\hline
第12週 & 第二次量表施測（轉換期末）、焦點團體訪談、期中專題 & 研究問題二、三、四 \\
\hline
第14週 & 反思報告(3) & 研究問題四：學習者觀點 \\
\hline
第17週 & Python後測、第三次量表施測（自主期末） & 研究問題一、二 \\
\hline
第18週 & 期末專題、反思報告(4) & 研究問題一、四 \\
\hline
全學期 & AI互動紀錄 & 研究問題三：學習歷程分析 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{資料分析方法}

\paragraph{量化資料分析}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Python程式設計能力}（對應研究問題一）：前後測分數比較、paired t-test、效果量Cohen's d。
\item \textbf{AI依賴與SRL能力轉變}（對應研究問題二）：三時點量表資料（第6、12、17週），使用Friedman test檢驗趨勢變化；計算各構念總分以簡化分析。
\item \textbf{AI互動行為}（對應研究問題三）：以「先嘗試後求助」比例為核心指標，依三階段（引導/轉換/自主）統計平均值與變化趨勢；另統計問題類型分布（debugging/design/optimization）。
\end{enumerate}

\paragraph{質性資料分析}

針對學習反思與訪談資料（研究問題四），採用主題分析法（thematic analysis）\cite{braun2006thematic}；聚焦三主題（自我調節、AI依賴、學習策略），雙人編碼並報告一致性（Cohen's Kappa或文字說明）。

\paragraph{資料整合}

採用三角檢證法（triangulation），以圖表呈現量化趨勢並搭配質性引文，對照各階段學習策略轉變。

\paragraph{介入忠誠度與誠信機制}
\begin{itemize}
	\item \textbf{介入忠誠度}：每週記錄提示模板使用率與教學步驟執行情況（教師/助教勾選），確保三階段設計一致。
	\item \textbf{誠信機制}：期末專題須附「AI使用揭露」與「可重現性說明」，並提供最少3項測試證據（單元測試或輸入/輸出檢驗）。
\end{itemize}

\paragraph{立即行動（Try it）}
\begin{enumerate}
	\item 發放並使用「除錯/設計」提示模板，要求作業附三步驟思考紀錄。
	\item 建立AI使用日誌表單，學生每週完成至少3筆紀錄並於課堂分享1則案例。
	\item 期中前導入「錯誤類型卡」，引導學生以自我診斷框架進行除錯與反思。
\end{enumerate}

\paragraph{研究倫理}

\begin{enumerate}
\item \textbf{知情同意}：開學第一週向學生說明研究目的與資料使用方式，學生簽署知情同意書
\item \textbf{資料保護}：所有資料去識別化處理，僅供學術研究使用
\item \textbf{AI使用揭露}：參考相關建議\cite{becker2023programming}，明確告知AI使用規範與學術誠信要求
\end{enumerate}
